%%=============================================================================
%% Voorwoord
%%=============================================================================

\chapter*{\IfLanguageName{dutch}{Woord vooraf}{Preface}}%
\label{ch:voorwoord}

Met trots presenteer ik deze bachelorproef, het resultaat van maandenlang onderzoek, analyse en ontwikkeling. Het schrijven van deze bachelorproef was een uitdagend maar verrijkend proces waarin ik mijn kennis over DevOps-processen, CI/CD-tools en softwareontwikkeling heb kunnen verdiepen. Deze ervaring heeft niet alleen mijn technische vaardigheden versterkt, maar mij ook geleerd hoe ik zelfstandig complexe problemen kan analyseren en oplossen. Mijn interesse en passie voor devops zijn sterker geworden doorheen het project. \\

Ik wil van deze gelegenheid gebruikmaken om enkele mensen en organisaties te bedanken. Allereerst mijn promotor, Andy Van Maele, voor zijn waardevolle begeleiding en kritische feedback, die mijn werk naar een hoger niveau hebben gebracht. Daarnaast wil ik DocShifter, en in het bijzonder Johnno Van De Velde en Juan Marques, bedanken voor hun steun en begeleiding tijdens deze periode. Zonder hun professionele input zou deze bachelorproef er anders hebben uitgezien. Tot slot wil ik mijn familie en vrienden bedanken voor hun onvoorwaardelijke steun en motivatie. \\

Het voltooien van deze bachelorproef markeert het einde van een boeiende fase in mijn academische reis. Ik kijk ernaar uit om deze kennis in te zetten in mijn toekomstige carrière.

